\subsubsection{算法类别}
此处介绍的Huffman编码是一种贪心算法.

\subsubsection{算法思路}
\paragraph{Huffman算法的贪心选择性质}
即证明Huffman算法中, 让出现频率越低的字符的编码越长可以得到最优的前缀码,
即让平均码长最短.

\begin{itemize}
	\item 设字符集C的一个最优前缀码表示为二叉树T. 采用一定的方法, 将T修改得到新树T',
	      且互为兄弟.
	\item T'还是C的最优前缀. 这样x, y在最优前缀码T'中只有最后一位不同.
\end{itemize}

假设: b, c是T中最深的叶子且互为兄弟, $f(b)\leq f(c)$.\par
已知: C中2个最小频率字符$f(x)\leq f(y)$, 但是在T中, x, y可能不是最深节点. 由于x,
y具有最小频率, 所以$f(x)\leq f(b), f(y)\leq f(c)$. 之后进行如下操作:
\begin{enumerate}
	\item 在T中交换b和x的位置得到T1.
	\item 在T1中交换c和y的位置得到T'.
\end{enumerate}

易得, 由于$B(T) - B(T1)\leq 0$, 故第一步交换不会增加平均码长; 由于$B(T1) -
	B(T')\leq 0$, 故第二步交换也不会增加平均码长. 故T'的码长仍旧是最短的,
即T'是最优前缀码, 且其最小频率的x, y具有最深的深度, 对应的哈弗曼编码也是最长的,
且只有最后一位不同. 因此, Huffman算法的贪心选择性质得证.

\paragraph{Huffman算法的最优子结构性质} % (fold)
\label{par:Huffman算法的最优子结构性质}
即证明给定字符集C和其对应的最优前缀码T,
可以从中得到子问题C'(C的子集)及其对应的最优前缀子树T'.\par
构造性证明: 对T中2个互为兄弟的叶节点x和y, z为其父节点.
将z看做频率为$f(z)=f(x)+f(y)$的字符,
则$T'=T-\{x,y\}$是子问题$C'=(C-\{x,y\}\cup \{z\})$的最优编码.
得到子问题的最优编码后, 原问题的最优编码也自然知道了. \par
T的平均码长$B(T)$可以用子树T的平均码长$B(T')$来表示:
\begin{equation}
	B(T) = B(T') + 1\times f(x) + 1\times f(y)
\end{equation}
可以证明, T'所表示的C'的前缀码的码长$B(T')$是最优的. 反证法证明:\par
假设还有另外一个T'', 是子问题C'的最优前缀码, 即$B(T') > B(T'')$.
节点z在T''还是一个叶节点, 在T''中将其替换为其子节点x, y, 得到T'''.
则由式huffman最优子结构递推式得, $B(T''') < B(T)$, T'''的码长比T更短,
与T是最优解矛盾. 故子问题是最优的.
% paragraph Huffman算法的最优子结构性质 (end)
\subsubsection{关键函数及代码段的描述}
其伪代码描述如下:
\begin{algorithm}
	\caption{Huffman algorithm}\label{alg:huffman}
	\begin{algorithmic}
		\Require $C$
		\State $n = |C|$
		\State Q = C
		\For{i=1 to n-1}
		allocate a new node $\mathit{z}$
		\State $\mathit{z}.left = x = Extract-Min(Q)$
		\State $\mathit{z}.right = y = Extract-Min(Q)$
		\State $\mathit{z}.freq = x.freq + y.freq$
		\State $Insert(Q, \mathit{z})$
		\EndFor
		\Return Extract-Min(Q) // Return the root of the tree
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Huffman算法的时间复杂性分析}
使用二叉最小堆进行建树, 堆中最多需要存放|C|个顶点, 空间复杂度为$O(C)$.

\paragraph{Huffman算法的空间复杂性分析}
对|C|个字符, 进行|C|-1次合并后可以得到Huffman树. 因此,
代码段~\ref{alg:huffman}中的循环进行n-1次. 在每次循环中,
需要执行两次Extra-Min操作, 由于使用了二叉最小堆, 每次操作的时间复杂度为$O(lgC)$.
执行一次Insert操作, 时间复杂度也为$O(lgC)$. 据此可得
\begin{equation}
	T = O(C) \times O(lgC) = O(ClogC)
	\label{eq:huffmanTimeComplexity}
\end{equation}
故总的时间复杂度为$O(ClogC)$.
